\subsection{Флуоресцентные красители, используемые для ПЦР-РВ} % (fold)
\label{sub:fluorescent_dyes}

% В современных вариантах ПЦР в «реальном времени» уже достаточно давно используют одновременно несколько флуоресцентных зондов, меченных разными флуоресцентными красителями — так называемые «мультиплексные» варианты ПЦР в «реальном времени»(multiplex Real-Time PCR).
В современных вариантах ПЦР-РВ достаточно давно используют одновременно несколько флуоресцентных зондов, меченных различными флуоресцентными красителями \cite{kaltenboeck2005AdvancesReal}.
% Это позволяет детектировать в одной пробирке одновременно несколько продуктов ПЦР.
Это позволяет детектировать в одной пробирке несколько продуктов ПЦР одновременно.
% Что бывает очень удобно в случае, например, определения уровня экспрессии гена, когда можно взяв два зонда с разными флуоресцентными красителями определить соотношение экспрессии нужного гена к «house keeping» гену в одной реакционной смеси для одной и той же пробы.
% Во многих современных приборах для ПЦР в «реальном времени» предусмотрены варианты детекции нескольких флуоресцентных красителей одновременно.
Во многих приборах для ПЦР в реальном времени предусмотрены варианты детекции нескольких красителей одновременно.
% Для этого детекция флуоресцентного сигнала от каждого красителя происходит в определенном для него диапазоне (канале).
Для этого детекция сигнала от каждого красителя происходит в определенном для него диапазоне --- канале.
% Даипазон этот выбирается таким образом, чтобы детектировать сигнал только одного красителя, и не залезать в область соседних.
Диапазон выбирается таким образом, чтобы детектировать сигнал одного красителя и не залезать в область соседних.

% На картинке приведены спектры флуоресценции для четырех красителей: FAM, HEX, ROX и Cy5.
На рисунке \ref{fig:01_dyes_emission} приведены спкетры флуоресценции красителей, применяемых в исследованиях ПЦР-РВ \cite{npfsintolFluorescentnyeKrasiteli}.
% Как можно видеть, если настроить прибор на детекцию сигнала в максимуме флуоресценции каждого красителя, то остальные красители в этом максимуме будут иметь очень низкую флуоресценцию и ей можно пренебречь.
Видно, что если настроить прибор на детекцию сигнала в максимуме флуоресценции каждого красителя, то другие красители в этой точке будут иметь флуоресценцию ниже.
Для набора красителей, расстояние между максимумами исследуемого и остальных составляет больше \SI{100}{\nano\metre}, свечением остальных можно пренебречь.
Если же разница между максимумами красителей составляет менее \SIrange{50}{100}{\nano\metre}, определение интенсивности исследуемого красителя становится затруднительным, так как на него накладываются другие зонды.

\begin{figure}[tb]
	\centering
	\includegraphics[width=\linewidth]{img/emission-spectres.pdf}
	\caption{Спектры флуоресценции некоторых красителей: FAM, R6G, TAMRA, ROX, Cy5, Cy5.5 \protect\cite{lambertFPbaseFluorescent}}
	\label{fig:01_dyes_emission}
\end{figure}

% Таким образом, в данном случае мы можем получить четыре независимых канала для использования в multiplex Real-Time PCR.
Как правило, выделяют четыре независимых канала флуоресценции.
% Каналы обычно называют по названию красителя, максимум которого они детектируют.
Их называют по названию красителя, максимум которого они детектируют.
% На сегодняшний день широко известны пять каналов:
% 1. Канал FAM/SybrGreen
% 2. Канал JOE/HEX
% 3. Канал TAMRA/Cy3
% 4. Канал ROX/SuperROX
% 5. Канал Cy5
На сегодняшний день известных пять каналов \cite{langhals2020FluorescenceFluorescent}:
\begin{enumerate}
	\item Канал FAM/SybrGreen;
	\item Канал JOE/HEX;
	\item Канал TAMRA/Cy3;
	\item Канал ROX;
	\item Канал Cy5.
\end{enumerate}
% Самые распространенные варианты multiplex Real-Time PCR: на два канала — FAM и HEX, на три канала — FAM, HEX и Cy5, на четыре канала — FAM, HEX, ROX и Cy5

% Совсем не обязательно чтобы название канала совпадало с названием красителя, главное чтобы используемый краситель спектрально соответствовал характеристикам канала. 
% Так например, для канала JOE можно использовать зонды с красителем HEX или VIC.
% Подобрать подходящий краситель для использования в ПЦР в «реальном времени» довольно трудно, поскольку нужно, чтобы он обладал хорошими спектральными свойствами, то есть флуоресцировал в нужном диапазоне своего канала, и при этом не флуоресцировал в соседних каналах.
% Так же очень важным является его химическая и фотостабильность и возможность применения в синтезе олигонуклеотидов.

\paragraph{Карбоксифлуоресцеин (FAM)} % (fold)
% \label{par:fam}
% \paragraph{Красители для канала FAM/SybrGreen} % (fold)
% \label{par:красители_для_канала_fam_sybrgreen}
% Выбор красителей для этого канал не велик, это собственно сам FAM.
% Исторически первый и самый простой краситель для очень многих биологических задач.
% Так же в этом канале детектируется сигнал при использовании интеркалирующего красителя SybrGreen.

Производные флуоресцеина являются наиболее распространенными флуоресцентными метками, вводимыми в олигонуклеотиды. 
% Карбоксифлуоресцеин имеет достаточно большой молярный коэффициент поглощения и высокий квантовый выход.
Карбоксифлуоресцеин обладает довольно большим коэффициентом молярного поглощения и высоким квантовым выходом.
% Кроме того, максимум возбуждения для производных флуоресцеина находится в диапазоне спектральных линий аргонового (488 нм) и Nd:YAG (477 нм) лазеров, что делает этот краситель незаменимым в таких областях, как:
Максимум возбуждения для производных флуоресцеина находится в диапазоне спектральных линий аргонового (\SI{488}{\nano\metre}) и Nd:YAG (\SI{477}{\nano\metre}) лазеров, что делает этот краситель незаменимым для \cite{npfsintolFluorescentnyeKrasiteli}:
\begin{itemize}
    \item ДНК анализ с лазер-индуцируемой флуоресцентной детекцией;
    \item микроскопия с конфокальным лазерным сканированием;
    \item проточная цитофлуориметрия.
\end{itemize}
% Тем не менее, при работе с производными флуоресцеина и их конъюгатами следует учитывать их следующие особенности:
%     относительно высокая скорость выцветания;
%     рН-чувствительная флуоресценция (рКа ~ 6.4), которая существенно уменьшается при рН ниже 7.0;
%     относительно широкий спектр флуоресценции, ограничивающий использование производных флуоресцеина в некоторых приложениях, предусматривающих использование нескольких флуоресцентных красителей одновременно;
%     возможное уменьшение интенсивности флуоресценции в составе конъюгатов с биополимерами, особенно при множественном замещении.
Однако при работе с производными флуоресцеина следует учитывать ряд особенностей:
\begin{itemize}
	\item относительная высокая скорость выцветания;
	\item pH-чувствительная флуоресценция, которая существенно снижается при уровне pH ниже \num{7.0};
	\item широкий спектр флуоресценции, ограничивающий использование в приложениях, предусматривающиъ использование несколькиъ красителей одновременно.
\end{itemize}

% paragraph красители_для_канала_fam_sybrgreen (end)
% paragraph карбоксифлуоресцеин_fam_ (end)

% \paragraph{Красители для канала JOE/HEX} % (fold)
% \label{par:красители_для_канала_joe_hex}
% На сегодняшний день в зондах для ПЦР в «реальном времени» для второго канала можно использовать пять разных флуоресцентных красителей.
% Это HEX, JOE, VIC, Yakima Yellow и R6G.
% Исторически первыми красителями для второго канала начали использовать красители HEX и JOE, поэтому большинство приборов для ПЦР в «реальном времени» выпущенных до 2002 года имеют в списке каналов либо просто канал JOE, либо канал JOE/HEX.
% Фирма Aplied Biosystems разработала собственный краситель для этого канала — VIC, поэтому в последних приборах этой фирмы в название канала входит этот краситель.

% У каждого из этих красителей есть свои недостатки.
% Так краситель JOE довольно трудоемко и дорого использовать при синтезе олигонуклеотида.
% Краситель HEX сравнительно легко встраивается в олигонуклеотид и имеет хороший спектр флуоресценции, но имеет не высокий квантовый выход.
% Тоже самое касается и красителя Yakima Yellow.
% HEX на сегодняшний день является, наверное, самым распространенным в мире красителем для использования в multiplex Real-Time PCR.
% Краситель R6G — самый дешевый вариант красителя для этого канала, но у него есть существенный недостаток, на некоторых приборах для ПЦР в «реальном времени» зонды с R6G флуоресцируют и в канале FAM, что в некоторых случаях затрудняет интерпретацию полученных результатов.
% Также есть информация, что «свечение» в канале FAM увеличивается для зондов с R6G с течением времени.
% В мире практически никто не использует зонды с R6G.
% Самый, наверное, подходящий вариант красителя для второго канала — это краситель VIC, который идеально подходит по своим спектральным и химическим свойствам, но имеет один недостаток — высокую цену.

\paragraph{6-Карбоксиродамин (R6G)} % (fold)
% \label{par:r6g}

% Красители родаминового ряда снискали широкое применение в качестве олигонуклеотидных меток.
Красители родаминового ряда также нашли широкое применение в качестве олигонуклеотидных меток.
% В отличие от производных флуоресцеинов, их спектральные характеристики не меняются в диапазоне рН от 4 до 10.
В отличие от производных флуоресцеинов, их спектральные характеристики не меняются в диапазоне pH от 4 до 10.
% Карбокисродамин R6G близок по спектральным характеристикам к 6-JOE.
% Карбоксиродамины используются в различных молекулярно-биологических приложениях, таких как:
%     автоматическое секвенирование ДНК;
%     количественная ПЦР в реальном времени;
%     флуоресцентная in situ гибридизация;
%     детекция на ДНК-чипах.
Карбоксиродамины используются во многих молекулярно-биологических приложениях, таких как \cite{npfsintolFluorescentnyeKrasiteli}:
\begin{itemize}
	\item автоматическое секвенирование ДНК;
	\item количественная ПЦР в реальном времени;
	\item детекция на ДНК-чипах.
\end{itemize}
% paragraph красители_для_канала_joe_hex (end)
% paragraph 6_карбоксиродамин_r6g_ (end)

% \paragraph{Канал TAMRA/Cy3} % (fold)
% \label{par:канал_tamra_cy3}
% Краситель TAMRA одно время широко использовался в ПЦР в «реальном времени» как тушитель для красителя FAM.
% Однако TAMRA может применяться в зондах и в качестве красителя.
% Синтез олигонуклеотидов с TAMRA трудоемок и дорог.
% Альтернативным красителем для этого канала является цианиновый Cy3, введение его в олигонуклеотид проходит относительно просто, но он заметно проигрывает TAMRA в квантовом выходе.

\paragraph{Тетраметилкарбоксиродамин (TAMRA)} % (fold)
% \label{par:tamra}

% Красители родаминового ряда снискали широкое применение в качестве олигонуклеотидных меток.
% В отличие от производных флуоресцеинов, их спектральные характеристики не меняются в диапазоне рН от 4 до 10.
% Тетраметилкарбоксиродамин в настоящее время является наиболее используемым флуоресцентным красителем родаминового ряда.
Тетраметилкарбоксиродамин также является представителем ряда производных родамина и является одним из наиболее используемым среди них.
% Прежде всего, необходимо отметить, что TAMRA используется в качестве акцептора флуоресценции в зондах, применяемых для проведения количественного ПЦР в реальном времени. 
TAMRA используется в качестве акцептора флуоресценеции в зондах, применяемых для проведения количественного ПЦР в реальном времени.
% Среди других молекулярно-биологических приложений, в которых используются олигонуклеотиды, меченные этим красителем следует отметить:

%     секвенирование ДНК;
%     флуоресцентная in situ гибридизация;
%     детекция на ДНК чипах.

% paragraph тетраметилкарбоксиродамин_tamra_ (end)

% paragraph канал_tamra_cy3 (end)

% \paragraph{Канал ROX/SuperROX} % (fold)
% \label{par:канал_rox_superrox}
% Для этого канала используют краситель ROX.
% В последнее время стал приобретать популярность еще и краситель SuperROX, который проще чем ROX вводится в олигонуклеотид.
% Так же для этого канала используют зонды меченые цианиновым красителем Cy3.5, но у него, по сравнению с ROX, заметно ниже квантовый выход.

\paragraph{Карбокси-Х-родамин (ROX)} % (fold)
% \label{par:rox}

% Красители родаминового ряда снискали широкое применение в качестве олигонуклеотидных меток.
% В отличие от производных флуоресцеинов, их спектральные характеристики не меняются в диапазоне рН от 4 до 10.
% Карбокси-Х-родамин в настоящее время является одним из наиболее используемых флуоесцентных красителей родаминового ряда.
Карбокси-Х-родамин также является представителем ряда производных родамина и является одним из наиболее используемым среди них.
% Карбокси-Х-родамин используется в различных молекулярно-биологических приложениях, таких как:
Карбокси-Х-родамин используется в различных молекулярно-биологических приложениях, таких как:
\begin{itemize}
	\item автоматическое секвенирование ДНК;
	\item количественная ПЦР в реальном времени;
	\item детекция на ДНК чипах.
\end{itemize}

% paragraph карбокси_х_родамин_rox_ (end)

% paragraph канал_rox_superrox (end)

% \paragraph{Канал Cy5} % (fold)
% \label{par:канал_cy5}/
% К сожалению, для этого канала в силу спектральных свойств, а именно большой длина волны у максимума флуоресценции — 655 нм, кроме цианинового красителя Cy5 больше ничего не подходит.
% Сам краситель Cy5, имеет довольно много ограничений при синтезе олигонуклеотида, поэтому его синтез относительно дорогой и трудоемкий.
% paragraph канал_cy5 (end)

\paragraph{Цианины (Cy5, Cy5.5)} % (fold)
% \label{par:cy5}

Цианин Cy5 --- это яркий, ярко-красный флуоресцентный краситель со спектром возбуждения, идеально подходящим для лазерного излучения с длиной волны \SI{633}{\nano\metre} или \SI{647}{\nano\metre}.
Существенным преимуществом использования длинноволновых красителей, таких как Cy5 перед другими флуорофорами, является низкая автофлуоресценция биологических образцов в этой области спектра.

Цианин Cy5.5 --- краситель, имеющий максимумы возбуждения и флуоресценции в ближней инфракрасной области.

% paragraph цианины_ (end)

Основные характеристики перечисленных красителей приведены в таблице \ref{tab:01_dyes}.

% Please add the following required packages to your document preamble:
% \usepackage{booktabs}
% \usepackage{graphicx}
\begin{table}[h]
\centering
\caption{Основные характеристики флуоресцентных красителей, применяемых в ПЦР-РВ}
\label{tab:01_dyes}
% \resizebox{\textwidth}{!}{%
\begin{tabular}{@{}lSSSS@{}}
\toprule
	Краситель & {\(\lambda_{ex}\), \si{\nano\metre}} & {\(\lambda_{em}\), \si{\nano\metre}} & {\(\epsilon\), \si[per-mode=power]{\per\mole\per\centi\metre}} & {\(\eta\)} \\
\midrule
	FAM		&	492	&	520	&	83000	&	0.8		\\
	R6G		&	524	&	557	&	108000	&	0.75	\\
	ROX		&	580	&	605	&	82000	&	0.8		\\
	TAMRA	&	546	&	576	&	95000	&	0.7		\\
	Cy5		&	651	&	670	&	250000	&	0.27	\\
	Cy5.5	&	683	&	703	&	250000	&	0.28	\\
\bottomrule
\end{tabular}%
% }
\end{table}

% Известны пять основных красителей, применяемых в qPCR.

% Эти красители характеризуются:
% - максимумом длимы волны возбуждаюещго (поглощаемого) излучения $\lambda_{ex}$
% - максимумом длины волны флуоресцентного (испускаемого) излучения $\lambda_{em}$
% - долей возбуждающего излучения, которое превратится во флуоресцентное $\Phi$ (как КПД)


% subsection флуоресцентные_красители_в_биомедицинских_исследованиях (end)
